\subsection*{Domaine 3~: réalisation d’un rendu dynamique à partir du modèle}

Dans la troisième partie du projet, une application web réalisant un rendu du modèle tridimensionnel calculé précédemment sera développée. Cette application fournira une interface utilisateur permettant d’interagir avec et de personnaliser le rendu.

\subsubsection*{Réalisation d'un rendu du modèle tridimensionnel}

Le modèle tridimensionnel de la zone survolée par le drone ayant déjà été calculé dans la deuxième partie, et stocké dans un format interopérable sélectionné à l’avance, il s’agira ici de réaliser un rendu de ce modèle.

Un rendu, tel que celui présenté dans la figure~\ref{fig:rendu}, est un processus qui, à partir du modèle et d’un point, calcule une image en deux dimensions représentant la vue de la scène qu’aurait un observateur en ce point. Le calcul se fait en prenant en compte les différentes sources de lumière et à partir d’un point de vue précis~\parencite{wikipedia-2017-3D}.

\begin{figure}[htb]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/utah-teapot}\\
    \caption{\textbf{Exemple de rendu moderne} du modèle de théière de l'Utah conçu par Martin Newell en 1975 (source : \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Utah_teapot_simple_2.png}, CC-BY-SA~2.0).}
    \label{fig:rendu}
\end{figure}

Dans le cadre du projet, le rendu sera réalisé au sein d’un navigateur en utilisant la bibliothèque WebGL~(pour \emph{Web Graphics Library}). Cette bibliothèque fournit une interface de programmation permettant d’accéder aux fonctionnalités d’OpenGL (pour \emph{Open Graphics Library}) en utilisant le langage JavaScript. OpenGL est une interface de programmation implémentée au dessus des pilotes graphiques et permettant de réaliser des rendus 2D et 3D en exploitant l’accélération matérielle de la carte graphique de la machine~\parencite{bourry-2013-webgl}.

\subsubsection*{Mise en place d’outils permettant d’interagir avec et de personnaliser le rendu}

Le rendu réalisé doit être dynamique et accompagné d’une interface graphique légère permettant à l’utilisateur de le personnaliser. Cette interaction avec l’utilisateur se fera à travers les outils suivants.

\begin{description}
    \item[Modification du point de vue.] Permet de choisir le point de vue à partir duquel le rendu est effectué. Les rendus successifs sous différents points de vue proches donneront l’illusion du déplacement au sein du modèle.
    \item[Gestion de l’éclairage.] Permet la modification des sources de lumières utilisées pour le rendu modifiant ainsi son éclairage.
    \item[Mesure d’objets.] Permet la mesure de distances, de surfaces et de volumes dans le modèle.
\end{description}

